{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin cúm cho trẻ 6 tháng", "question": "Chào bác sĩ, hiện con tôi được 6 tháng tuổi, tôi đang định cho cháu đến BV Từ Dũ để chích ngừa cúm. Nhưng hai tuần vừa rồi cháu có những nốt đỏ trên da cổ (giống rôm sảy) và một số chỗ nhìn giống như bị khô da. Cho tôi hỏi như vậy cháu có thể bị gì và trong trường hợp đó thì có chích ngừa được không? Nếu con tôi phải uống kháng sinh để điều trị thì có được chích ngừa không? Ngoài ra, tôi thấy BV hướng dẫn nên cho trẻ ăn trứng trước khi muốn tiêm chủng cúm, vậy tôi nên cho trẻ ăn bao nhiêu là đủ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Mẩn đỏ trên da có thể là rôm sảy nhưng cũng có thể là ban siêu vi, ban xuất huyết, chàm…chỉ phân biệt được nếu “nhìn tận mắt, sờ tận tay”. Bé đang bị bệnh cấp tính thì không được chích ngừa. Bé có thể thử ăn lòng đỏ trứng gà 3 lần, nếu không có biểu hiện nổi mề đay, sưng miệng thì có thể chích ngừa cúm.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh tim của trẻ", "question": "Cháu nhà em bị bệnh tim bẩm sinh (hở van 3 lá ¾), lúc sinh cháu 3,2kg. Một tháng 4khg, 2 tháng 5kg, 3 tháng là 6kg. Đến nay là 3 tháng 20 ngày mà chưa thấy cháu lên được gram nào, cháu vẫn chơi và ngủ bình thường. Chỉ có điều cháu nhắc bú mẹ, chỉ bú được 5 phút là nhả ra nên mẹ phải vắt sữa ra b2inh cho bé bú. Em cho bé bú thêm sữa Similac neosure, nhưng nghe nói dùng sữa đó lâu dài cũng không tốt. Xin bác sĩ tư vấn giúp?", "answer": "Chào bạn,,,Trước hết, bạn nên xem lại chế độ ăn của mẹ có “đủ cho 2 người” chưa? Nếu sữa nhiều thì bạn nên vắt bỏ sữa trong và cho bé bú sữa đục để có nhiều dưỡng chất hơn. Bạn có thể đổi cho bé bú sang sữa công thức số 1 vì bé đủ tháng không cần phải uống sữa dành cho bé non tháng. Hơn nữa, hàm lượng đạm cao trong sữa dành cho trẻ non tháng có thể không phù hợp với trẻ đủ tháng. Ngoài nguyên nhân dinh dưỡng, bạn cũng nên đưa bé đi tái khám tim mạch để xem bệnh lý của bé có tiến triển nặng hơn không làm ảnh hưởng đến việc bú và lên cân của bé.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Chào bác sĩ. Con em tới nay đã được 21 tuần. Em có đi xiêu âm. Em thấy có câu là: nếp gấp da gáy 4,2mm. Bác sĩ cho em hỏi con em có bị làm sao không? Có thể con em phát triển như thế nào ạ? Em cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": ",Chào em,,Rất tiếc là không thể xác định chính xác “sai sót gì” trong lần mang thai trước của em nếu chị không có một thông tin gì về bệnh sử và quá trình mang thai đó.,Trong trường hợp được theo dõi từ đầu thai kỳ và làm các xét nghiệm tầm soát trước sinh, bác sĩ có thể ước đoán nguyên nhân và tư vấn ngay khi có kết quả xét nghiệm.,,ThS. BS. Ngô Thị Yên,Khoa Kế hoạch gia đình – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, con em đã được 1 tháng, nửa đêm hay khóc đêm, con ngủ rất ít…", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám để xem bé có bị thiếu máu thiếu sắt hay bị còi xương không.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nôn ói", "question": "Kính chào bác sĩ, con trai em còn 3 ngày nữa là 2 tháng tuổi, gần đây bé hay bị nôn ói, 1 ngày bị 1 lần khi bé đang bú bình (sau khi tắm xong, buổi trưa), do bé khóc đòi ăn, trước lúc tắm cũng đã bú mẹ. Em thường cho bé bú bình (có khi là sữa mẹ vắt ra, có khi là sữa công thức) để bé no và ngủ ngon vào buổi trưa. Bé lúc sinh nặng 3.1kg, cách đây 3 ngày bé cân được 5.7kg. Bé bị ngẹt mũi suốt từ lúc sinh và cổ họng hay khò khè, có phải đây là nguyên nhân bé hay lè lưỡi và gặng nôn? Xin bác sĩ tư vấn giúp em, xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,,Có thể bé bạn bị ói sau khi bú cữ sau tắm trưa do no quá. Bé bị trào ngược dạ dày thực quản hay bị khò khè, bạn nên bế bé ở tư thế đứng 30 phút sau bú rồi cho bé nằm ở tư thế vai và đầu cao để hạn chế dòng sữa bị trào ngược lên họng và mũi của bé.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé 8,5 tháng", "question": "Xin chào bác sĩ, con gái em hiện tại được 8,5 tháng. Cân nặng 9kg, chiều cao 75cm. Bé bú hoàn toàn sữa mẹ từ đó đến nay. Hiện em đã đi làm nên chế độ ăn của bé là: sáng 7h bé ăn 1 chén cháo, 8h bú mẹ rồi ngủ, 10h dậy ăn chuối hoặc váng sữa, hoặc sữa chua… 11h em đi làm về bé bú mẹ 1 chút rồi 11h45 ăn 1 chén cháo, 13h bé bú mẹ rồi ngủ, 16h em đi làm về bé bú mẹ rồi 18h ăn cháo. Ban đêm thì bé bú mẹ khi nào bé muốn. Em không biết như vậy có đủ dinh dưỡng cho bé không. Em muốn cho bé uống thêm sữa công thức không biết có nên không. Và làm thế nào để tập cho bé bú bình được. Em xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nuôi con rất giỏi, sắp xếp giờ giấc hợp lý, bé có cân nặng và chiều cao tốt. Nếu sữa mẹ còn nhiều, bé lên cân mỗi tháng ít nhất 200g thì không cần cho uống thêm sữa công thức. Bạn phải nhờ người khác tập cho bé bú bình vì bé được mẹ bế thì chỉ muốn bú mẹ thôi. Bạn có thể tập cho bé uống sữa bằng ly, tách nếu bé không thích bú sữa bình.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tái khám của bé", "question": "1/ Em sinh non 32 tuần bé được 1.7kg, bây giờ bé được 03 tháng nặng 5kg, chiều cao là 57cm. Cho em hỏi cân năng và chiều cao của bé như vậy có bị suy dinh dưỡng không?2/ 1 tháng sau khi sinh em có đi BV Nhi đồng khám mắt, tim, não, phổi tất cả đều bình thường. Như vậy bây giờ em có cần tái khám lại cho bé không? Em xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,,Bé của bạn sinh non nên phải dùng biểu đồ tăng trưởng dành riêng cho trẻ non tháng. Nói dễ hiểu hơn là bạn không nên so con mình với những trẻ đủ tháng khác mà phải trừ bớt đi 2 tháng sinh non. Hiện tại, con bạn chỉ nên so sánh với trẻ được 1 tháng tuổi. Cân nặng và chiều cao của bé phát triển tốt. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa vật lý trị liệu để được theo dõi và đánh giá sự phát triển tâm thần vận động đến 2 tuổi, nhằm phát hiện sớm những bất thường và điều trị kịp thời.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vàng da ở trẻ sơ sinh", "question": "Thưa bác sĩ, bác sĩ cho em hỏi về trường hợp sau Bé nhà em đa được 2 tuần tuổi. Bé bị vàng da sau khi sinh được 3 ngày, bác sĩ khám cho bé thì có kết quả là vàng nhẹ nên cho về phơi nắng. Nhưng thời tiết tháng 9 thì lại không có nắng trời lúc nào cũng âm u. Mỗi ngày em đều kiểm tra mức độ vàng của bé. Bé đã được chiếu đèn để trị vàng da và bác sĩ bảo về nhà tiếp tục phơi nắng nhưng trời dạo này không có chút nắng, bác sĩ có cho bé nhà em uồng bổ sung vitamin D. Em theo dõi vàng da của bé thì thấy là: ở mặt có vàng da nhẹ, ở đầu gối cũng có vàng nhẹ (bé ngủ tb 1 ngày từ 16 đến 18g, bú khoảng 1.5g đến 2.5g ). Bác sĩ hẹn em tái khám đến đầu tháng 10. Với tình hình của bé như vậy, em có cần đưa bé đi khám ngay không ạ?", "answer": ",Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám nếu thấy vàng da không giảm. Phơi nắng sáng chủ yếu để không bị còi xương chứ cường độ ánh sáng lúc sáng sớm không thể giúp hết vàng da được.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trán bé 5 ngày tuổi nổi rất nhiều mun", "question": "Bác sĩ ơi, con gái của em sinh được 5 ngày. Trán em bé lúc mới sinh nổi ít mụn bé bé như đầu kim màu trắng. Nhưng từ bệnh viện về em thấy số mụn này nhiều lên khắp cả trán, trên mi mắt cũng có ít ít, ở. Cổ thì mụn lại có màu trắng trong cảm giác như có nước và ửng đỏ (mụn trên trán không đỏ). Bác sĩ có thể cho em biết con em bị gì không ạ? Hướng điều trị, có nhất thiết đi khám khônh ạ. Em cám ơn bác sĩ nhiều ạ!", "answer": ",Chào bạn,,,Xin lỗi vì không thể tư vấn cho bạn vì không thấy trực tiếp mụn đó là gì. Nếu là mụn kê do tắc tuyến bã thì chỉ cần giữ da sạch sẽ tự khỏi, nếu là mụn mủ thì phải dùng thuốc. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa da liễu.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú mẹ", "question": "Chào bác sĩ, cảm ơn bác sĩ đã trả lời câu hỏi trước ạ. Hic bác sĩ ơi, sao từ khi em cho bé uống vitamin D hàng ngày thì thấy bé có biểu hiện bú kém đi, có ngày bé không chịu bú mẹ luôn ạ. Bú bình thì bé cũng không chịu. Thế là em đành chờ bé ngủ, canh đến bữa ăn hút sữa ra cho bé bú thôi ạ. Nhất là sau đợt em dẫn bé đi tiêm phòng mũi 6 trong 1 của Bỉ thì bé biểu hiện chán bú mẹ càng rõ. Em cũng có tìm hiểu nguyên nhân xem, thấy mình cũng không thay đổi thức ăn hay cơ thể để mùi hương gì lạ hết ạ. Em nhìn vào lưỡi bé thấy có hơi trắng, em rửa bằng nước muối sinh lí thì thấy đỡ. Không biết bé có bị tưa lưỡi không ạ? Vì lúc bé đói quá bé cũng có chịu ti bình chút ít, nếu bị tưa thì làm bé đau bé không chịu ti luôn đúng không ạ? Em lần đầu có bé nên hoang mang quá? Không biết bé bị gì nữa bác sĩ ơi.", "answer": "Chào bạn,,,Nếu bé lười bú thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ tìm nguyên nhân. Thời điểm 3 tháng tuổi bé thường bị thiếu máu sinh lý nên chán bú. Ngoài ra, còi xương cũng làm bé chán bú. Nấm miệng (tưa lưỡi) cũng có thể làm cho bé mất cảm giác ngon miệng và đau khi bú.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
